Title: Android, depuis deux ans
Date: 2014-11-15 09:10:00
Authors: Mondrak Schwertmann
Tags: android
      informatique
      smartphone

Bonjour,
Cela fait maintenant <strong>deux ans</strong> que j'ai un téléphone (Samsung Galaxy Ace), et je me suis dit qu'il était temps de vous parler un peu d'<strong>Android</strong> en général.
Concernant le Samsung Galaxy Ace, c'est un smartphone bas/milieu de gamme sorti en 2011. Il a un processeur cadencé à 800MHz, 256 Mo de Ram et 220 Mo de mémoire interne. Il est donc très loin des bêtes de course comme le S5 ou le Z3. Ses limitations font qu'il n'est pas possible d'installer beaucoup d'applications (sauf via des scripts et une µSD class 6 ou supérieur), et que celles-ci ne sont pas forcément très fluides. De plus, il est sous Gingerbread, et l'OS est un peu limité face aux nouvelles versions d'Android (nombreuses applications non disponibles, manque de certaines fonctionnalités...). Cependant, il bénéficie d'une communauté qui a développée plusieurs Roms et a donc une grande possibilité en terme de <strong>bidouillage</strong>. Comme premier smartphone, je pense qu'il est plutôt bien, afin de ne pas trop s'habituer au haut de gamme. (Le goût du luxe vous perdra mes enfants!)
Concernant Android en lui-même, c'est un OS basé sur <strong>Linux</strong> et développé par Google. Lorsque vous achetez un smartphone Android, il contient de nombreux produits Google, dont les Google Services, qui permettent à Google d'<strong>espionner</strong> vos faits et gestes et prennent une place monstrueuse (environ 40Mo sur le Ace, 62,72Mo sur mon S3, et la taille ne fait qu'augmenter...). Ces valeurs ne sont pas dans l'absolue très élevées, mais pour les appareils de faible capacité, les Services Google Play sont un véritable monstre. Cependant, il existe des <strong>alternatives</strong> à Google : une fois votre téléphone rooté, vous pouvez désinstaller toutes les Gapps (Google Apps). De plus certaines <strong>Roms</strong> (comme <strong>CyamogenMod)</strong> n'intègrent pas les Gapps. Il existe des markets alternatifs, comme <strong>l'Aptoide</strong> ou <strong>F-Droid</strong> (qui ne fournit que des applications Open Source), ou encore <strong>Apk-downloader</strong> qui permet de télécharger les applications depuis Google Play via votre navigateur Internet. Bref, il existe des alternatives solides à Google. En outre, <strong>Firefox OS</strong>, qui n'est pas de l'Android, mais un système d'exploitation fondé sur le moteur de rendu Gecko par la <strong>Mozilla Foundation</strong>, se développe, notamment en France avec le ZTE Open C.
Concernant le <strong>futur</strong> d'Android, la version 5 (Android Lollipop s'annonce. Elle permet entre autres le support des appareils 64bits comme la Nexus 9. Android se fait plus présent dans notre vie quotidienne notamment par les montres connectées (Samsung Wear, Mororola 360, LG G Watch...) et risque de devenir un OS multi-support présent dans tous les objets de notre vie quotidienne. A terme, les objets connectés représenteront une masse importante de cible pour les hackers. Mais laissons ce sujet pour une autre fois...
J'espère vous avoir éclairé sur plusieurs points, n'hésitez pas à <strong>commenter</strong> ! 

Petit plus : j'ai acquéris un Samsung Galaxy S3 et ai pu remarquer la différence avec le Ace... Environ 100 fois plus de mémoire interne, des vidéos en 720p au lieu de 360p... Bref, le S3 sortit environ un an après le Ace le surpasse largement dans tous les domaines.